\TExamen{OMMVeracruz11}{11}{Concurso Estatal}{1997}

\bigskip 
\Problema{A}

Tenemos un tri\'{a}ngulo rect\'{a}ngulo $ABC$. Sobre la hipotenusa $BC$ se marcan
puntos $D$ y $E$ tales que $BD = BA$ y $EC = AC$.
Despues se marca un punto $F$
en el lado $AB$ de tal forma que $BF =BE$
y ana\'{a}logamente un punto $G$ en el lado $AC$ de manera que $GC = DC$.\\
Demuestre que los puntos $A, D, E, F$ y $G$
est\'{a}n sobre una misma cicunferencia.

\Problema{B}

En la siguiente operaci\'{o}n se han quitado todos los signos
(dejando los s\'{i}mbolos $\triangle$) y el resultado de la misma
(indicado por la letra $R$).
\begin{center}
	$0 \triangle
	1 \triangle
	2 \triangle
	3 \triangle
	4 \triangle
	5 \triangle
	6 \triangle
	7 \triangle
	8 = R$
\end{center}
Sabiendo que cada $\triangle$ representa un signo de $+$ o de $-$,
\textquestiondown
Cu\'{a}les son los posibles valores distintos de $R$?.

\Problema{C}

Todos los a\~{n}os tienen $365$ d\'{i}as, excepto los an\~{n}os bisiestos que tienen
$366$, puesto que febrero tiene $29$ d\'{i}as en vez de $28$.
Un an\~{n}o es bisiesto si es m\'{u}ltiplo de $4$ pero no es m\'{u}ltiplo de $400$. \\
\textquestiondown
Para que an\~{n}os del siglo $XXI$ el $13$ de septiembre caer\'{a} en s\'{a}bado?

\Problema{D}

En esta figura:

%Figura

\begin{itemize}
	\item El tri\'{a}ngulo $ABC$ tiene \'{a}rea $10$
	\item El tri\'{a}ngulo $ABE$ y
	el cuadril\'{a}tero $DBEF$ tienen \'{a}reas iguales.
	\item $AD = 2, DB = 3$
\end{itemize}
Encuentra el \'{a}rea del tri\'{a}ngulo $ABE$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz11}

\bigskip 
\Problema{A}

Tenemos un tri\'{a}ngulo rect\'{a}ngulo $ABC$. Sobre la hipotenusa $BC$ se marcan
puntos $D$ y $E$ tales que $BD = BA$ y $EC = AC$.
Despues se marca un punto $F$
en el lado $AB$ de tal forma que $BF =BE$
y ana\'{a}logamente un punto $G$ en el lado $AC$ de manera que $GC = DC$.\\
Demuestre que los puntos $A, D, E, F$ y $G$
est\'{a}n sobre una misma cicunferencia.

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz11}

\bigskip 
\Problema{B}

En la siguiente operaci\'{o}n se han quitado todos los signos
(dejando los s\'{i}mbolos $\triangle$) y el resultado de la misma
(indicado por la letra $R$).
\begin{center}
	$0 \triangle
	1 \triangle
	2 \triangle
	3 \triangle
	4 \triangle
	5 \triangle
	6 \triangle
	7 \triangle
	8 = R$
\end{center}
Sabiendo que cada $\triangle$ representa un signo de $+$ o de $-$,
\textquestiondown
Cu\'{a}les son los posibles valores distintos de $R$?.

\Solucion

Observemos que se estan sumando/restando una cantidad de n\'{u}meros impares, de
aqu\'{i} que el resultado siempre es par.

Por otra parte, observemos que si todos los $\triangle$ son signos $+$,
el valor de $R$ es $36$, donde este es el m\'{a}ximo valor que puede tomar
y si todos los $\triangle$ son signos $-$
el valor de $R$ es $-36$, donde este es el m\'{i}nimo valor que puede tomar.

De esto que $R$ puede tomar por valor cualquier n\'{u}mero par entre $-36$ y $36$.

Para ver que esto es posible, basta ver que se pueden construir tomando el valor


\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz11}

\bigskip
\Problema{C}

Todos los a\~{n}os tienen $365$ d\'{i}as, excepto los an\~{n}os bisiestos que tienen
$366$, puesto que febrero tiene $29$ d\'{i}as en vez de $28$.
Un an\~{n}o es bisiesto si es m\'{u}ltiplo de $4$ pero no es m\'{u}ltiplo de $400$. \\
\textquestiondown
Para que an\~{n}os del siglo $XXI$ el $13$ de septiembre caer\'{a} en s\'{a}bado?

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz11}

\bigskip
\Problema{D}

En esta figura:

%Figura

\begin{itemize}
	\item El tri\'{a}ngulo $ABC$ tiene \'{a}rea $10$
	\item El tri\'{a}ngulo $ABE$ y
	el cuadril\'{a}tero $DBEF$ tienen \'{a}reas iguales.
	\item $AD = 2, DB = 3$
\end{itemize}
Encuentra el \'{a}rea del tri\'{a}ngulo $ABE$.

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}